---
title: "Полезные дискуссии чата"
date: 2023-06-13T14:39:46+03:00
draft: false

toc:
  enable: false

description: "На этой странице собраны ссылки на треды дискуссий в чате https://t.me/Projects_KZ, переходя по ним вы сможете найти интересные вам темы"
---

На этой странице собраны ссылки на треды дискуссий в [чате](https://t.me/Projects_KZ), переходя по ним вы сможете найти интересные вам темы.
<!--more--> 

- [Предновогодняя дискуссия](https://t.me/Projects_KZ/81433): Как индустрия разработки программного обеспечения справляется с тенденцией быстрой доставки кода, перекладывающей сложность на пользователей, и что мешает организаторам разработки бороться с проблемой случайной сложности.

- Кейс от Владимира {{<profile telegram="waldemart">}} и [длинное обсуждение](https://t.me/Projects_KZ/81025): Как определить, что контрагент саботирует проект, и как разрешить такие ситуации без скатывания в эмоции и обвинения?

- Разносторонняя [дискуссия](https://t.me/Projects_KZ/80023) о том, что команды могут делать фичи, которые не приносят прибыли, но тратят усилия. О том, что когда задача поступает в разработку - не проводится ее должная оценка экономической эффективности.

- [Техдолг](https://t.me/Projects_KZ/79387). Есть ли техдолг? Что считается техдолгом? Поэтому это долг и перед кем? Смесь мнений между разработчиками и менеджерами. Преимущественно выяснили, что долг в первую очередь перед самим собой, чтобы сделать сервис соответствующий принятым стандартам.

- Тема напрямую не связанная с менеджментом, но связанная с поведением: [Дискуссия про донаты](https://t.me/Projects_KZ/70008). Обсуждение того, почему большинство не готовы платить за пользу, за контент и помогать сообществу, особенно в случаях если они получают от этого пользу.

- [KPI для команды разработки](https://t.me/Projects_KZ/68650). Нужно ли? Как можно сделать? Какие варианты есть? 

- [Мотивация для перевода проектов из in-source в OpenSource](https://t.me/Projects_KZ/67517), длинная дискуссия с техническими деталями и примерами подобных продуктов, с целью выделить аргументы для руководства это сделать. Бонус - история про Open Source проект Дия, мобильное приложение для электронных сервисов в Украине.

- [Почему уровень входа в ИТ повышается, а софт только усложняется?](https://t.me/Projects_KZ/65740). Тред, который стартанул от обсуждения упрощения двигателей для ракет и перешел к теме управления разработкой ПО. 

- [Насколько глубоко оформлять документацию](https://t.me/Projects_KZ/55023). Тред о том, насколько детально нужно оформлять техническую документацию, что учитывать и что важно для описания.

- [Зачем нужен Скрам-Мастер в команде](https://t.me/Projects_KZ/47666). И какой Скрам-мастер хороший для команды. Что он должен делать. Какую выгоду может принести бизнесу и принесет ли. 

- [Разбор кейса: Заказчик высасывает много энергии в проекте, что мешает его прогрессу](https://t.me/Projects_KZ/46751). Вместо работы, силы тратятся на обсуждения, что входит в скоуп проекта, что нет. Обоснования, что есть платные доработки, что нет. Сложность - уже 80% проекта завершено, и нужно понять: бросать или заканчивать. 

- [Использование фич-листа в проектной деятельности](https://t.me/Projects_KZ/45997), поиск ответа на вопрос "применяется ли фич-лист в компаниях заказной разработки" и для каких проектов он применим. Дискуссия плавно перешла в сравнение проектных и продуктовых подходах. 

- [Применение Story Points к небольшой команде](https://t.me/Projects_KZ/45242), дискуссия которая перетекла в обсуждение подходов Kanban, Scrum для точности обсуждения.
  
  Саммари этой переписки:
  
  >В обсуждении участники обмениваются мнениями о преимуществах и недостатках различных подходов к управлению проектами и работой в командах, в частности, скрама и канбана. Они рассматривают практические вопросы, такие как оценка работы в стори поинтах, затрагивают темы взаимозаменяемости специалистов и дисциплинирующей роли спринтов в скраме. Обсуждение включает также сравнение скрама и канбана в контексте управления нематериальным производством, однако приходит к выводу, что сравнение не всегда уместно, поскольку это разные инструменты для разных задач.
  >
  >Были озвучены сомнения о целесообразности стори поинтов, а также прозвучали мнения о том, что гайды и инструкции в области управления проектами могут быть не всегда применимы и часто требуют адаптации под конкретные условия и задачи. Обсуждение также касалось роли скрам-мастера и предполагаемой его виновности в неудачах проекта.
  >
  >Представилась точка зрения, что ни один подход не является универсальным решением для всех сценариев, и что менеджеры проектов должны постоянно обучаться и знакомиться с различными методами и подходами, чтобы оптимизировать свои процессы. В ходе дискуссии ссылки на статьи и литературу были непрямо предложены как источник дополнительной информации для углубленного изучения вопросов управления и оценки работы в проектах.
  
- [Обсуждение](https://t.me/Projects_KZ/31229) [статьи](https://t.me/Projects_KZ/31230) и последующая дискуссия о том, как относиться к фазам проекта по PMBOK, какие последствия может принести неверная интерпретация этого. 
- [Кассовые разрывы в компании Аутсорсинге](https://t.me/Projects_KZ/29777)
- [Дискуссия о зарплатах в РК](https://t.me/Projects_KZ/23394). Дискуссия на 2 дня, где есть и эмоции, и опыт поиска работы и статистика (что важно)
- [Сложности и выходы PMа в компании с шаренными ресурсами](https://t.me/Projects_KZ/21995)
- [Методы контроля работы команды: стендапы, звонки. Как уйти в отпуск, чтобы тебе не звонили постоянно?](https://t.me/Projects_KZ/19385)
- [Штрафы в компании - хорошо или плохо. А если штрафы за опоздание?](https://t.me/Projects_KZ/18830)
- [Красная, Бирюзовая компании. Ссылки на статьи, применение командных моделей](https://t.me/Projects_KZ/18645)
- [Рефлексия менеджера - почему в его компании нет Проектного управления?](https://t.me/Projects_KZ/18383)
- [Кейс от участника: Я новый менеджер в проекте, и все идет ко дну. Что делать?](https://t.me/Projects_KZ/12758)
- [Что мешает/помогает Казахстану стать IT-хабом Центральной Азии? (Барьеры, возможности, перспективы, программы, проблемы, решения и т.д.)](https://t.me/Projects_KZ/11528)
- [Обратная связь по курсу "Менеджер проектов в ИТ" от выпускников Яндекс.Практикума](https://t.me/Projects_KZ/8808)
- [KPI, OKR, BSC](https://t.me/Projects_KZ/4714) и [Аудио-встреча](https://t.me/Projects_KZ/6568)
- [Как сдавать проект, если со стороны Заказчика постоянно меняется ЛПР](https://t.me/Projects_KZ/10727)
- [Софт для ведения задач](https://t.me/Projects_KZ/10612)
- [Отзыв по курсу обучения специальности "Менеджер проектов" от Google](https://t.me/Projects_KZ/4579)
- [Документация в проекте, онбоардинг новых специалистов](https://t.me/Projects_KZ/10903)
- [Кейс: Контроль разработчика на удаленке](https://t.me/Projects_KZ/11138)